\begin{task}{23.53}
  Известны координаты трёх точек $A$, $B$, $C$ относительно двух афинных систем
  координат на плоскости. Доказать, что формулы преобразования координат будут
  в этом случае определены однозначно тогда и только тогда, когда данные точки
  $A$, $B$, $C$ не лежат на одной прямой.
\end{task}

\begin{solution}
  Пусть $A(x_1,y_2)$, $B(x_2,y_2)$, $C(x_3,y_3)$ в первой системе координат и
  $A'(x_1',y_2')$, $B'(x_2',y_2')$, $C'(x_3',y_3')$ во второй системе координат.\\
  $\overrightarrow{AB} =
  \begin{bmatrix}
    x_2-x_1  \\
    y_2-y_1
  \end{bmatrix} = (x_2 -  x_1) \vect{e_1} + (y_2 - y_1) \vect{e_2}$, \\
  $\overrightarrow{A'B'} =
  \begin{bmatrix}
    x_2'-x_1'  \\
    y_2'-y_1'
  \end{bmatrix} = (x_2' -  x_1') \vect{e_1'} + (y_2' - y_1') \vect{e_2'}$,\\
  $\overrightarrow{AB} = \overrightarrow{A'B'}$ $\implies$ $(x_2 -  x_1)
  \vect{e_1} + (y_2 - y_1) \vect{e_2} =(x_2' -  x_1') \vect{e_1'} + (y_2' -
  y_1') \vect{e_2'}$. \\
  Составляя аналогичные равенства для $\overrightarrow{AC}$, получаем
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      (x_3 -  x_1)
      \vect{e_1} + (y_3 - y_1) \vect{e_2} =(x_3' -  x_1') \vect{e_1'} + (y_3' -
      y_1') \vect{e_2'}
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  Система уравнений, из которой можно будет выразить базисы одной системы
  координат через базисы другой:
   \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{cases}
        (x_2 -  x_1) \vect{e_1} + (y_2 - y_1) \vect{e_2} =
        (x_2' -  x_1') \vect{e_1'} + (y_2' - y_1') \vect{e_2'},  \\
        (x_3 -  x_1) \vect{e_1} + (y_3 - y_1) \vect{e_2} =
        (x_3' -  x_1') \vect{e_1'} + (y_3' - y_1') \vect{e_2'}.
      \end{cases}
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  Система имеет единственное решение тогда и только тогда, когда
  $\overrightarrow{AB} \neq \alpha \overrightarrow{AC}$, то есть когда $A$,
  $B$, $C$ не лежат на одной прямой.
\end{solution}
